# Требования по Unity/C#
# Содержание

\[\[_TOC_\]\]

# Предисловие
Ниже - общие требования по разработке на Unity.
> Каждый нижеперечисленный пункт может быть переопределен на уровне проекта или даже страницы. Если вы не согласны с каким-то из пунктов - обсудите это с тимлидом.

# Рабочая среда
1)Рекомендованные редакторы кода:
**JetBrains Rider**, **Microsoft Visual Studio**.
2)Версии **Unity** должны быть с долгосрочной поддержкой(с пометкой **LTS**).

# Код
[Документация C#(рус)](https://docs.microsoft.com/ru-ru/dotnet/csharp/)
[Документация C#(eng)](https://docs.microsoft.com/bs-latn-ba/dotnet/csharp/)
## Стандарты
Обязательно к ознакомлению:
>[ Конвенция от Майкрософт на русском языке](https://docs.microsoft.com/ru-ru/dotnet/csharp/fundamentals/coding-style/coding-conventions)
[Конвенция от Майкрософт на английском языке](https://docs.microsoft.com/en-us/dotnet/csharp/fundamentals/coding-style/coding-conventions)
[Как должны выглядеть классы и структуры](https://docs.microsoft.com/en-us/dotnet/csharp/programming-guide/classes-and-structs/)
[Правила именования индефикаторов](https://docs.microsoft.com/ru-ru/dotnet/csharp/programming-guide/inside-a-program/identifier-names)

**Примечания:**
Если на проекте уже сложилась какая-то иная конвенция, то необходимо следовать ей!

## Ошибки, которые могут возникнуть при разработке:

1. GetComponent / FindObjectOfType / Camera.Main и тому подобные используем только для кеширования ссылок. Не стоит использовать вызовов такого типа в Update и ему подобных методах без серьезных на то оснований.

2. Строки не сравниваем без особой необходимости - это дорого - необходимо задавать enum.

3. Именования должны быть на английском, они должны быть даны грамотно (без транслита). Если, метод играет звук, то он должен называться Play, если метод вращает объект - Rotate".

4. Namespace (пространство имен) начинается с названия проекта. И продолжается названием модуля AppFoxProject.Audio, AppFoxProject.UI, AppFoxProject.Database и т.д. Каждое пространство имен хранит в себе свои определенные типы, которые используются для решения определенных задач, что выделяет пространство имен в модули.

5. Не использовать магические строки и числа - внедряем константы с понятными названиями.

## Требования
1. Использование **Object Pooling** - этот подход позволяет снизить просадки производительности: вместо создания новых объектов с применением метода *[Object.Instantiate](https://docs.unity3d.com/ScriptReference/Object.html)*  в процессе игры мы используем заранее подготовленные экземпляры. Но без фанатизма. Зачастую использование **Object Pooling** бывает излишним.

2. Для наименования событий используем следующий шаблон: 1)CoinCollected - Past Simple для событий которые вызываются после совершения действия. CoinCollecting - Present Continuous для событий которые вызываются до совершения действия. Для обработчиков используется следующая формула: CoinCollected - название события + On в начале, т.е. OnCoinCollected
3. Короткие строки можно складывать обычным + оператором. При формировании строк в циклах лучше использовать StringBuilder или string.Format
4. Используем ScriptableObject и JSON-конфиги для создания конфигурационных файлов и гибкой настройки игры.

5. Если компонент A получает компонент B с объекта, то компонент A должен помечаться **RequireComponent(ComponentB)**. Если по каким-то причинам вы решили не добавлять атрибут **RequireComponent**, то следует после **GetComponent** проверять компонент на **null** и, при положительном результате, выбрасывать исключение **throw new ArgumentNullException()**. Таким образом будет соблюдена инкапсуляция.

6. Хорошая практика - когда в игре есть **точка входа** в игру, и так же на каждой сцене должна быть **точка входа** в сцену, если продолжим, получается у любого объекта должна быть **точка входа** в объект. **Точкой входа** является какой-либо класс. Название например: "ProjectEntryPoit", "SceneEntryPoint" и т.д. Она представляет с собой набор компонентов который содержит объект, занимается раздачей зависимостей как извне так и внутренне и последовательной инициализацией компонентов.

7. Ссылку на какой-либо Unity-компонент посредством **GetComponent** или **[SerializeField]** следует брать только в одном классе на сущности!
Например: взятие ссылки посредством **GetComponent** или **[SerializeField]** на **Rigidbody** у объекта **Player** НЕ должно быть в нескольких классах одновременно. Например: В **PlayerMover** и **PlayerAnimator** одновременно,  Должен быть класс **Player**, который будет иметь зависимость от своего **Rigidbody**, посредством **GetComponent()**. Далее мы раздаем эту зависимость, кому нужно.
 Таким образом, применяя это правило на проекте, мы инкапсулируем наши компоненты, т.к.  это нам поможет быстрее понимать кто работает с **Rigidbody** и быстрее находить ошибки.
 ***Подытожим:*** Если у вас один и тот же компонент в нескольких классах вызывается посредством **GetComponent** или **[SerializeField]**, значит нарушена иерархия внедрения зависимостей и в будущем будет тяжело с этим работать. Следует обратить внимание на практику применения DI-контейнеров.
 [DI + UNITY = ZENJECT. Dependency injection в Unity](https://youtu.be/mbuzSrKHBHI)

# Unity

[Документация Unity](https://docs.unity3d.com/Manual/index.html)

## Структура проекта
1. Соблюдать принятую на проекте структуру папок. плагины или самобытные части изолируются и не дробятся под структуру проекта, Выделить структуру по тематике: Screens->Menu-> Prefabs,Sprites,Materials,Animations Screens->Menu_2->Prefabs,Sprites,Materials,Animations

2. Названия папок и файлов должны быть на английском языке в стиле PascalCase Если слово непереводимое или очень редкое, и смысл в переводе неопределенный, разрешается транслит (исключение - *.cs-MonoBehavour файлы - транслит запрещает код-конвенция)

3. Для одинаковых элементов по типу приводить названия к одному виду. Например - (текстуры кнопок/текстуры фонов и тд) - (btn_red,btn_blue/background_black,background_rabbit и тд)

4. Все библиотеки должны быть строго внутри проекта (не допускается, чтобы библиотека лежала где-то на каком-то диске, а там более в папке /Users/)

5. Все папки должны быть названы с учетом особенностей компиляции движка Plugins для плагинов | Resources только для ресурсов, которые включаются в проект | Editor только для расширений редактора | Gizmos только для изображений для расширений редактора  [Спецификация папок и порядок компиляции скриптов](https://docs.unity3d.com/Manual/ScriptCompileOrderFolders.html)

## Текстуры
Размер текстур должен быть степенью 2 или 4. Если текстура не подходит по размеру - надо добивать до правильного размера альфой. Так же как вариант решения проблемы - использование атласов, они автоматически составляются в правильных размерах, что позволяет нивелировать некорректные размеры отдельных текстур.
Дело в том, что большинство алгоритмов сжатия требуют, чтобы размер текстур был кратен степени двойки (например, 128x128, 256x256, 512x512 и т.д)

## Требования
### UI
1. Используйте вложенные Canvases При изменении RectTransform на Canvas, Canvas помечается как Dirty и пересчитывается в конце кадра. Если сделать вложенный canvas, то то, что находится снаружи него, пересчитываться не будет. Лучший способ использовать это состоит в том, чтобы отсортировать элементы пользовательского интерфейса на статические и динамические. Например, если у вас есть окно инвентаря со скроллом предметов, вынесенный в отдельный канвас, скролл будет перестраиваться самостоятельно, не тревожа лишний раз статичные элементы фона.
Контролировать большое количество канвасов может стать банально неудобно. Также очень важно помнить, что элементы принадлежащие разным канвасам гарантированно не будут батчиться друг с другом. Поэтому, принимая структурные решения, разделением элементов интерфейса на разные канвасы лучше пользоваться осторожно и обязательно проверять в
2. Использование в UI дизайне таких популярных методов как slicing, tiling и окрашивание является одним из наиболее эффективных и распространенных способов экономии и многократного переиспользования ресурсов проекта.
Slicing и tiling позволяют хранить исходную графику в размере намного меньшем, чем могут оказаться созданные с ее помощью элементы интерфейса. У объектов сохраняется постоянство формы и при грамотной реализации отсутствуют какие-либо видимые артефакты. Эти приемы особенно полезны при адаптивной верстке в зоопарке мобильных устройств, когда при изменении пропорций экрана интерфейс должен эстетично растягиваться или сужаться. 
Окрашивание является прекрасным их дополнением. Вместо сохранения линейки разноцветных копий вы можете подкрасить всего один графический объект, чтобы получить гораздо больше вариаций. Кроме того, что данный метод дает возможность программно управлять различными цветовыми схемами, без необходимости для дизайнера менять что-либо в исходных файлах.
3. Overdraw — термин, обозначающий ситуацию, при которой один и тот же пиксель перерисовывается несколько раз (т.е. выполняется лишняя работа по его заполнению).
Все элементы интерфейса в сцене Unity отрисовывает в Transparent по очереди, от самого дальнего к самому близкому, смешивая их цвета при прозрачности — по-умолчанию считая их прозрачными, даже если они таковыми и не являются. А это означает, что рендериться будут абсолютно все активные графические объекты в иерархии, независимо от того, загораживаются ли они визуально другими или нет. При этом большое количество перекрывающихся элементов может привести к чрезвычайному высокому количеству перерисовок пикселей, цвета которых нужно смешать, снижению скорости их заполнения (fill rate’a) и, как следствие, возникновению проблем с производительностью.
Когда объектов на экране становится много (а в сложных интерфейсах их ОЧЕНЬ много) и все они начинают наслаиваться, даже такие мелочи могут дать существенный прирост к производительности. Поэтому в процессе создания дизайна интерфейса важно понимать и помнить, что для решения проблем с overdraw пока что лучшим выходом является создание ассетов, которые объединяют в себе как-можно больше декоративных элементов в одной текстуре. 
4. Многообразие графических элементов, из которых состоит интерфейс игры, движку нужно каким-то образом собрать и передать графическому процессору. Чтобы отрисовать объект в сцене, вызывается метод отрисовки draw call и данные о нем передаются GPU. Чем больше отправляется таких вот вызовов за один кадр, тем больше времени занимает процесс рендеринга картинки, что ведет к риску уменьшения частоты кадров (FPS).
Один из наиболее эффективных способов снизить количество вызовов метода отрисовки заключается в использовании текстурных атласов — упаковки ваших текстур в единую, более крупную.
Дело в том, что Unity старается автоматически объединять (“батчить”) графику в один draw call, отвечающую определенным критериям, тем самым ускоряя отрисовку кадра. 
5. Текст является одной из основных причин дополнительных вызовов отрисовки, так как имеет отличный от любой другой графики материал и всегда будет беспощадно прерывать батчинг.
Под каждый текстовый символ нативный UI Text создает отдельный квад (quad), а значит вполне закономерно, что чем больше в интерфейсе текста — тем больше геометрии в сцене. При этом при внесении любых изменений в текстовые значения, повторном включении его компонентов или родительского объекта вся эта геометрия будет перестраиваться.
По умолчанию все шрифты, которые добавляются в Unity, отмечаются как динамические. Для каждого шрифта создается свой атлас, учитывающий все встречающиеся в сцене размеры текстовых символов. Каждое появление нового символа в интерфейсе инициирует обновление и перестройку атласа шрифта, что порой может негативно сказаться на производительности. Если в игре не используется огромное количество символов, их набор заранее предопределен, то вместо динамических шрифтов намного лучше использовать статические. В настройках шрифта в редакторе можно заранее сгенерировать атлас, который будет содержать только необходимые проекту символы и не будет изменяться динамически, минуя все упомянутые в предыдущем абзаце издержки.
Best Fit, позволяющая автоматически изменять размер шрифта, если текст не помещается в свой Rect Transform. Сами сотрудники Unity в официальных туториалах вспоминают ее с ужасом и не рекомендуют использовать — настолько все плохо, не оптимизировано и быстро перегружает шрифтовый атлас. Старайтесь заранее предусматривать максимально возможные размеры текстовых контейнеров и следить за тем, чтобы все везде помещалось, оставляя запас на все происки локализации.
Не стоит использовать стандартный текст.
Альтернативой UI Text может быть сторонний TextMesh Pro, который использует только статичные шрифты, да и его Best Fit работает гораздо лучше и экономнее. Однако минусом работы с данным компонентом может быть то, что под каждую локализацию и текстовый стиль придется создавать свой отдельный набор ассетов шрифтов. Тут уж каждый решает сам, что ему ближе и как удобней. 
6. Маски — часто применяемый в дизайне пользовательских интерфейсов инструмент. Однако при его использовании очень важно учитывать влияние масок как на overdraw, так и на батчинг.
Unity предлагает нам два по-разному работающих компонента из коробки на выбор: Mask и Rect Mask 2D. При использовании любого из них графика, вылезающая за пределы маски, все равно будет влиять на общий fill rate, хоть она и не отображается на экране.  Поэтому cтоит стараться избегать ситуаций, в которых для достижения желаемого результата маской будет вырезан лишь небольшой участок крупного графического объекта. Возможно, в каких-то местах лучше не скупиться на ассеты и сохранить этот кусочек в виде отдельной картинки.
Что же касается влияния на draw calls, то здесь наши компоненты разнятся. Обе маски прерывают батчинг между замаскированными объектами и их не замаскированными соседями, но по разным причинам. 
Mask использует stencil буфер (буфер шаблона), создавая в рантайме другой материал для всех своих дочерних объектов. Из-за этого материала они не станут батчиться с другими элементами в сцене, но все еще смогут сбатчиться друг с другом и даже с другими такими же замаскированными объектами под другой Mask.
Rect Mask 2D материал не меняет, stencil не использует и дополнительный overdraw от графики маски не добавляет, что делает ее в сравнении более производительной. Тем не менее использование данного компонента все равно рвет батчинг, причем, в отличие от Mask, элементы интерфейса под разными Rect Mask 2D друг с другом батчиться уже не будут.
Еще одним ограничением нативных масок является их неумение работать с плавным изменением альфа-канала. В Asset Store можно найти плагины, добавляющие функционал софт маски в редактор.
Использование софт масок — хоть и приятная глазу, но довольно тяжелая фича, особенно для мобильных устройств. Так, например, открытие большого списка UI элементов под такой маской на весь экран с красивыми мягкими краями, как-минимум, гарантированно вызовет неприятный фриз игры. В подобной ситуации решением для нашей команды оказалось минимизировать использование софт масок (там, где это нужно), искать обходные пути в виде перекрывающих градиентов (там, где это возможно) или разнести добавление элементов в список на несколько кадров, чтобы размазать просадку производительности от инициализации софт маски.
7. Большое количество реалтайм блюра, позволяющего оставаться картинке динамичной, в Unity — гарантированный способ убить производительность в мобильной игре. Гораздо легче переносится его статичная версия — создается скриншот экрана, размывается в необходимое количество проходов и используется в дальнейшем как текстуру. Существует множество сторонних ассетов, позволяющих реализовать оба подхода. Однако, если использование реалтайм блюра для интерфейса все-таки оправдано и критично, постарайтесь тщательно следить хотя бы за тем, чтобы материалы блюра батчились вместе, если на экране есть несколько участков с размытием.
8. Layout группы (Layout Groups) — крайне удобный инструмент в Unity UI, помогающий автоматически располагать произвольное количество элементов с заданой ориентацией, выравниванием и отступами. Однако использовать его нужно с осторожностью. Сортировка, поиск групп и расчет положений элементов при перерисовке атласа — довольно затратное дело, особенно если в сцене есть Layout группы, и тем более если они оказываются вложены друг в друга. Старайтесь всюду, где это возможно, обходится грамотным использованием анкоров и пивотов трансформа UI элементов, предпочитая их Layout группам.
9. Галка Raycast Target на графических компонентах UI элементов означает, что последние могут отлавливать клики от пользовательской мыши или тапы на сенсорных экранах. Свежесозданному объекту с компонентами Image или Text редактор ставит эту галку по-умолчанию. Для того, чтобы определить, какой объект поймал “тычок” от пользователя, Graphic Raycaster, обрабатывающий события ввода в Unity UI, проходится по всему списку элементов в иерархии, помеченных как Raycast Target, и сортирует их очередность, рассчитывая пересечения и перекрытия одних объектов другими.
Если оставлять включенной галку только тем объектам, которым это действительно логически необходимо (например, кнопкам), можно значительно сократить список для обхода и сортировки, тем самым ускорив полезную работу движка.
10. И Layout группы, и Graphic Raycaster в процессе работы непрерывно путешествуют по дереву иерархии сцены, от находящихся глубоко дочерних элементов к самому корню, в процессе поиска различных компонентов.
Суть оптимизации данного процесса заключается в том, чтобы стараться этот путь сокращать — держать иерархию максимально плоской, избегая вложений, когда без них можно обойтись. Создавать объекты-папки для менеджмента других элементов интерфейса возможно и более удобно для восприятия, но злоупотреблять ими все-таки не стоит, чтобы не усложнять структуру иерархии.
11. Стандартные частицы в Unity не учитывают сортировку объектов в канвасе и не умеют работать с масками. Поэтому на помощь опять приходят сторонние компоненты из Asset Store, которые решают вышеперечисленные вопросы, но при этом зачастую увеличивают ресурсную стоимость системы частиц. Следовательно, требования по производительности к частицам в пользовательском интерфейсе куда-более строгие, чем, скажем, на локациях или для персонажей. Кроме того, большое количество крупных наслаивающихся друг на друга частиц может значительно повысить overdraw.
Бывает и такое, что альтернативой системе частиц для достижения определенных визуальных эффектов и вовсе могут стать простые шейдеры (например, со скроллом или искажением текстуры), являющиеся более экономным и оптимизированным решением в вопросе перерисовок.
12. При использование Animation Controller каждый кадр аниматор будет перерисовывать этот объект, помечая как грязный, даже если на экране в данный момент вообще не проигрывается никакая анимация. Заменой ему в данном вопросе может послужить система tween-анимаций. Например, использование распространяемого бесплатно плагина DOTween. Однако за увеличение производительности придется заплатить необходимостью писать анимации в виде скриптов уже без удобного наглядного таймлайна, как у аниматора из коробки Unity.
13. Изменение парамтреа Alpha у CanvasGroup может быть оптимизированней чем включение и отключение объекта, что в некоторых случаях может решить проблему с возможными фризами.

Обобщениние.

Оптимизация — это всегда про выбор, про поиск баланса между разными, а порою даже и противоречащими друг другу решениями. Не стоит впадать в крайности с каким-либо из ее методов без предварительного анализа и уверенности в том, что ваши действия гарантированно приведут к положительному результату.


Не нужно сразу ужиматься и делать высоко оптимизированный серый квадрат на сером фоне, отказывая игре во “вкусном” интерфейсе. Тем не менее, каждый раз копая глубже, у вас появляется возможность избежать все большего количества проблем еще на старте. Ситуации варьируются от проекта к проекту, от цели к цели, но общие принципы всегда остаются прежними.

>Полезное видео по поиску проблемным мест и решением некоторых проблем с оптимизацией https://www.youtube.com/watch?v=_EmwV98r4RY

>Рекомендации по оптимизации от UnityLearn https://learn.unity.com/tutorial/optimizing-unity-ui#

>Данный плагин позволяет отображаться только те объекты которые видно в данный момент на экране, отключая те которые не видно https://github.com/pschraut/UnityUICulling.

### Текстуры
1. Использовать атласы для текстур - сеты однотипных текстур.

2. Использовать Crunch Compression и другие методы оптимизации текстур, соответственно для ios и android отдельно.
### Аудио
1. Выбирайте нужный формат хранения аудио (настройка в движке) "Decompress On Load - небольшой прирост производительности CPU ценой многократного увеличения затрат ОЗУ. Compressed In Memory - оптимальный формат. Streaming - минимальное использование оперативной памяти, но имеет overhead 200KB, независимо от размера файла"

### Настройки проекта (Project Settings)
1. Перед релизным билдом можно поменять Scripting Backend на IL2CPP (Иногда IL2CPP вызывает проблемы, вырезая неявно используемые методы - рефлексия, виртуал дженерики, вызовы нативного кода) Il2CPP позволяет дополнительно настроить Code Stripping, вырезающий из билда неиспользуемый код.

2. Можно снизьте частоту вызовов FixedUpdate, если это не повлияет негативно на работспособность игры

3. Можно использовать 3 вида графического апи вместо галочки UseAllGraphicsApi - на некоторых андроид устройствах наблюдается проблема с текстурами

4. Следует указывать описание для разрешений камеры/геопозиции, если такие используются

### Рендеринг/Материалы/Шейдеры
1. Не стоит переходить на URP/HDRP без явной необходимости HDRP требует большей производительности для устройств. URP таргетирует lowEnd PC и современные телефоны. На старых смартфонах URP менее производительный, чем Built-in RP

2. Если на проекте присутствуют тени - их нужно запекать. Всего несколько реалтайм теней могут убить всю производительность на смартфонах

3. Использовать GPU instancing в случаях, когда одна и та же модель многократно используется на сцене

# Общие
1. В код проекта добавлять копирайты "/* Copyright: Made by Appfox */" в разных местах. Этот процесс можно выполнить автоматически с помощью [AutoCopyright.UnityPackage](https://gitlab.com/appfox-ownership/documentation-template/-/tree/main/Unity%20Assets/AutoCopyright)

2. README должен быть актуализирован, и должен вмещать в себя главную информацию о проекте Выбрать версию Unity, согласовать стек технологий, фреймворки и версии - указать их в README. Если разработчик не согласует версию софта перед работой у проект менеджера - это принесет команде массу проблем

3. В каждом develop билде должна быть выведена версия приложения - формат может быть любой.

4. Следует прилагать комментарии к классам и методам в том случае, если они содержат сложную в понимании логику, алгоритмы или не удается выразить их назначение через название.

5. Крайне нежелательно подписываться на события через инспектор. Это сильно снижает читаемость кода и внедряет дополнительные зависимости, которые могут быть очень неочевидны из кода.

# Полезные ссылки
>1. https://trello.com/b/aerR0R28/unity
>2. https://trello.com/b/zu5q8Xex/%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%85-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D0%BC-%D0%BD%D0%B0-unity-%D0%BF%D0%BE%D0%B4-android
>3. https://www.unity3dtips.com/unity-texture-compression-android-ios/
>4. https://trello.com/b/Z6cDRyis/good-coding-practices-in-unity-unofficial
>5. https://habr.com/ru/company/banzai/blog/478398/
>6. https://www.youtube.com/watch?v=_EmwV98r4RY
>7. https://www.youtube.com/watch?v=_EmwV98r4RYhttps://learn.unity.com/tutorial/optimizing-unity-ui#5c7f8528edbc2a002053b5a0

# Рекомендуемая литература
>1. Роберт Мартин. - Чистый код. Создание, анализ и рефакторинг
>2. Джеффри Рихтер - CLR via C#. Программирование на платформе Microsoft .NET Framework 4.5 на языке C#.
>3. Сергей Тепляков - Паттерны проектирования на платформе .NET

# Рекомендуемые блоги

> [K-Syndicate](https://www.youtube.com/c/KSyndicate)
 [Максим Крюков](https://www.youtube.com/channel/UCCrLQKMtF_FwOeDgTUuOksw)
[Andrey Shyrokoriadov](https://www.youtube.com/c/AndreyShyrokoriadov)

